政府銷毁檔案量創三年新高 長度達68公里等如機場去深圳

政府檔案處回覆立法會議員有關去年銷毀檔案數量，創下三年新高，銷毀檔案數量達到1.04億個，直線米長達67955米（或68公里），差不多等如由機場往沙頭角的距離，只是駕駛都要近一小時。處方亦透露九成四的檔案是不同政府部門的表格，當中最大量的是入境處旅客抵港及離境申報表，以及警務處各類通用表格和部門表格。

根據行政署回覆，銷毀檔案數量由2015年的61418直線米，下降至前年的56633直線米，但到去年又上升至67955直線米。行政署指所有銷毀檔案的申請，須根據相應的檔案存廢期限表所列明的規定處理。

檔案是否沒有歷史價值或具潛在歷史價值，已在編訂存廢期限表時有所決定。沒有歷史價值的過期檔案，在銷毀前必須先取得檔案處處長的批准。

至於具潛在歷史價值的檔案，檔案處的歷史檔案館將再次進行鑑定，只有那些經確定不具歷史價值的檔案，才會獲得檔案處處長批准銷毀。

行政署又披露其中10個部門的日常檔案，已佔總數量的94%，(按直線米佔62%)。

這些檔案包括：
稅務局有關稅制的電腦資料列印表；
入境事務處的旅客抵港及離境申報表；
公司註冊處根據《公司條例》註冊的公司的公共檔案；
政府統計處、工業貿易署和香港海關各類有關貿易的文件和貨物艙單；
衞生署轄下健康服務中心的營運紀錄和化驗申請表格；
運輸署有關申請車輛登記及牌照的紀錄；
香港警務處各類通用表格和部門表格，
以及康樂及文化事務署的申請圖書證表格和財務及會計紀錄。

無檔案法 = on9